\section{Einführung}
\subsection{Einführung Taekwondo 태권도}
\label{sec:einfuerhrungtaekwondo}
Taekwondo ist eine aus Korea stammende Kampfkunst, die bereits seit über 2000 Jahren praktiziert wird.
Der heutige Name sowie die gültigen Regeln wurden erstmals 1955 belegt.
Es gibt mehrere Disziplinen, die wichtigsten zwei bestehen aus dem Kampf zwischen zwei Sportlern selbst
(\emph{Kyorugi}) und dem Formenlauf (\emph{Poomsae}).
Das Bewertungssystem betrifft dabei nur Poomsae-Wettkämpfe, daher wird im Folgenden näher auf diese eingegangen.

\subsubsection{Poomsae} \label{Poomsae}
Unter Formenlauf, auch Poomsae genannt, versteht man eine festgelegte Abfolge von Fuß- und Handtechniken, die
zusammen mit passender Atem- und Schritttechnik vor einer Jury von Schiedsrichtern, auch Referees genannt, prä̈sentiert
wird.
Bewertet wird hauptsächlich die Präzision der Techniken und in welchem Fluss bzw. mit welcher Kraft diese gemacht
werden.

\subsubsection{Kategorien}
Es gibt zum einen die traditioniellen Poomsae-Formen, die unter der Kategorie Poomsae gelistet werden und zum anderen
die noch recht neue Kategorie Poomsae-Freestyle, die es erst seit 2014 im Wettkampfformat gibt.
\paragraph{Poomsae - traditionell}
\label{subsec:poomsaeTraditionell}\mbox{}\\
Die traditionellen Formen setzen sich aus acht Schüler-Formen und neun Meister-Formen zusammen, alle 17 Formen wurden
bereits 1967 von der \gls{WT} einheitlich festgelegt.
Bei Poomsae-Turnieren werden pro Bewerb immer zwei Formen gelaufen.
Welche das sind, hängt von der Gradierung der Sportler ab.
Dies findet innerhalb von zwei Durchgängen statt, dazwischen hat der Sportler eine Minute Pause bzw. Besprechungszeit
mit dem Coach.\\

Die Formen können im Einzellauf, im Paarlauf (eine männliche + eine weibliche Person) oder zu dritt im Teamlauf
(m+m+m oder w+w+w) präsentiert werden.
Die einzelnen Kategorien werden zudem dem Alter nach unterteilt, für Einzelbewerbe gilt: Kadetten
(12-14 Jahre),
Junioren (15-17 Jahre), Klasse bis 30 Jahre (18 - 30 Jahre), Klasse bis 40 Jahre (31 - 40), Klasse bis 50 Jahre (41 - 50),
Klasse bis 60 Jahre (51 - 60), Klasse bis 65 Jahre (61 - 65) und Klasse ab 66 Jahre und älter.
Im Paar- und Teamlauf gibt es nur die 4 Kategorien Kadetten, Junioren, Klasse bis 30 Jahre und Klasse ab 31 Jahren.
Zusätzlich wird zwischen den Leistungsklassen (LK1 bis LK3), abhä̈ngig von der Gü̈rtelgradierung der
Sportler unterschieden.

%Zusätzlich zu den klassischen Poomsae-Formen gibt es auch die Freestyle-Poomsae, bei denen der Sportler
%die Schrittmuster sowie Akrobatik-Elemente und Taekwondo-Techniken selbst auswä̈hlt und diese mit Musik zu einer
%Choreografie verbindet.
%Die Bewerbe kö̈nnen alleine im Einzellauf, zu zweit im Paarlauf oder zu dritt bzw. zu fünft im Teamlauf ausgetragen
%werden.

\newpage
\paragraph{Poomsae - Freestyle}
\label{subsec:poomsaeFreestyle} \mbox{}\\
Bei den Freestyle-Poomsae wählt der Sportler die Schrittmuster sowie Akrobatik-Elemente und Taekwondo-Techniken
selbst aus und verbindet diese mit Musik zu einer Choreografie.
Dabei gibt es gewisse Vorgaben zu beachten: die vorgeschriebenen Pflichtstellungen müssen erfüllt werden, die
Reihenfolge der fünf Pflichttechniken muss eingehalten werden.
Die Pflichttechniken bestehen aus einem Sidekick in Kopfhöhe, möglichst vielen Frontkicks in einem Sprung, einer
gesprungenen Drehtechnik (je höher der Grad der Drehtechnik, desto besser), der Ausführung der Sparring-Techniken und
der Akrobatiktechnik.\\
Im Freestyle wird pro Bewerb nur eine Performance gezeigt, das heißt es gibt nur einen Durchgang.
Die Musik wird ebenfalls vom Sportler selbst gewählt und darf zwischen 60 und 70 Sekunden lang sein.
Sie sollte zudem keinen Songtext beinhalten.\\
In den Freestyle-Bewerben gibt es keine Gürtelbeschränkungen, es wird nur nach dem Alter unterschieden.
Einzel- und Paar-Bewerbe gibt es in den Kategorien Klasse bis 17 (12 - 17 Jahre) und Klasse ab 18 (18 Jahre und älter).
Im Teamlauf starten alle Bewerber in einer Klasse, pro Team treten fünf Sportler an, davon mindestens zwei weibliche
und zwei männliche.

\subsubsection{Regelwerk}
In Österreich wird nach dem Regelwerk der WT bewertet, es kommt das Fünf-Richter-System zum Einsatz.
Jeder der fünf Schiedsrichter vergibt nach jeder Performance Punkte.
Die Maximalpunktezahl beträgt 10 und setzt sich aus den Technikpunkten und Präsentationspunkten zusammen.\\\\
Zuerst ein kurzer Überblick über die Punktevergabe im traditionellen Poomsae.
Bei den Technikpunkten wird mit dem Maximalwert von 4 Punkten gestartet.
Während der Performance werden die Fehler, kleine Fehler mit -0.1 und große Fehler mit -0.3 Punkten, abgezogen.
Der Minimalwert beträgt dabei 0 Punkte.
Die Präsentationspunkte werden stets nach der Performance vergeben.
Es werden drei Kriterien bewertet, bei denen jeweils zwischen 0.5 und 2 Punkte vergeben werden können:
Geschwindigkeit und Kraft, Koordination von Rhythmus, Tempo und Endpunktbeschleunigung sowie der Ausdruck der Energie
(des Kampfschreies).\\\\
Die Bewertung der Freestyle-Poomsae ist sehr komplex und wird aufgrund des Zeitdrucks und den schnellen, vielen
aufeinanderfolgenden Techniken vorläufig händisch auf Papier gemacht und anschließend ins System übernommen.
Für die Freestyle-Bewerbe gilt die Technik-Maximalpunktezahl von 6 Punkten.
Diese setzt sich aus den sechs Pflichttechniken zusammen, pro Technik kann ein Punkt erreicht werden.
Werden die zusätzlich vorgeschriebenen Pflichtstellungen nicht erfüllt, wird von der gesamten Technikpunktezahl ein
großer Fehler mit -0.3 Punkten pro fehlender Technik abgezogen.
Bei den Präsentationspunkten werden die Eigenschaften Kreativität, Harmonie, Ausdruck der Energie sowie Musik und
Choreografie bewertet, jeweils zwischen 0 und 1 Punkte.\\\\

Es werden die Zwischenergebnisse nach den einzelnen Durchgängen zu einem Gesamtergebnis zusammen gerechnet.
Bei dem Fünf-Richter-System, das hier zum Einsatz kommt, wird das höchste und das niedrigste Ergebnis entfernt und
aus den verbleibenden drei Ergebnissen wird dann der Durchschnitt berechnet.
Um das Gesamtergebnis des Sportlers zu erhalten, wird von den beiden Durchgä̈ngen wieder der Mittelwert berechnet.
Der Sieger der Kategorie wird anhand des höchsten Gesamtergebnisses ermittelt.
Fü̈r die Mannschaftswertung zum Schluss werden nur Platzierungen gewertet, die erkämpft wurden.
Weitere Infos zu dem Regelwerk oder der Durchfü̈hrung von Poomsae-Wettkämpfen sind im offiziellen Regelwerk der WT
\cite{regelwerkwt} oder in der österreichischen Interpretation \cite{regelwerk} zu finden.

\subsection{Anforderungen}
%Die spezifischen Anforderungen bezüglich der Taekwondo-Eigenschaften gehen im wesentlichen aus dem vorangehenden
%Kapitel \nameref{Poomsae} hervor.
Die wesentlichen Anforderungen an ein funktionierendes System wurden im vorangehenden Kapitel schon unter den
Richtlinen des Taekwondo erläutert.
Sie wurden in der Vorbereitungszeit während des Fachmoduls definiert.\\

Da die Bachelorarbeit von einer Einzelperson durchgeführt wurde, sind einige Anforderungen aus zeitlichen Gründen auf
eine spätere Version der Software geplant worden, wie beispielsweise die Erweiterung auf ein Online-System oder eine
Möglichkeit zur Online-Anmeldung.
Daher beschränken sich die Anforderungen dieser Arbeit auf den Bereich des Basis-Systems.

\begin{enumerate}
    \item Bewertung der Sportler durch die Schiedsrichter
    \begin{itemize}
        \item Kriterium erfüllt, wenn für Poomsae und Freestyle Bewerbe Technik- und \\
        Präsentationspunkte über die App vergeben werden können
        \item Einsatzort: Sportler bewerten
    \end{itemize}
    \item Anzeigen der vergebenen Punkte
    \begin{itemize}
        \item Kriterium erfüllt, wenn alle vergebenen Punkte bei Bedarf in einer Tabelle dargestellt werden können
        \item Einsatzort: Sportler bewerten, Anzeige erstellen, Ergebnisse exportieren
    \end{itemize}
    \item Gesamtpunkte berechnen laut \emph{Regelwerk der WT}\cite{regelwerkwt}
    \begin{itemize}
        \item Kriterium erfüllt, wenn die Punkte eines Sportlers abgerufen und dargestellt werden können
        \item Einsatzort: Sportler bewerten, Anzeige erstellen
    \end{itemize}
    \item Ranking der einzelnen Gruppen abrufen
    \begin{itemize}
        \item Kriterium erfüllt, wenn die Gesamtergebnisse der einzelnen Sportler pro Gruppe abgerufen werden können
        \item Einsatzort: Anzeige erstellen, Ergebnisse exportieren
    \end{itemize}
    \item Ranking mit QR-Code abrufen
    \begin{itemize}
        \item Kriterium erfüllt, wenn das Ranking pro Gruppe mit einem Barcode abgerufen werden kann
        \item Priorität: Nice to have
    \end{itemize}
    \item Anzahl Kampfflächen einstellbar
    \begin{itemize}
        \item Kriterium erfüllt, wenn die Anwendung mehrere Kampfflächen gleichzeitig verwenden kann
        \item Einsatzort: Zeitplan erstellen
    \end{itemize}
    \item Zeitplan erstellen
    \begin{itemize}
        \item Kriterium erfüllt, wenn für die Gruppen ein anwendbarer Zeitplan erstellt werden kann
        \item Einsatzort: Zeitplan erstellen
    \end{itemize}
    \item Anmeldedaten importieren
    \begin{itemize}
        \item Kriterium erfüllt, wenn die Anmeldedaten von \emph{\gls{tkdonline}} in die Datenbank importiert werden können
        \item Einsatzort: Sportler, Vereine und Anmeldungen importieren
    \end{itemize}
\end{enumerate}
Die App muss plattformunabhä̈ngig funktionieren und wird daher als Web-App implementiert.
Das Frontend soll daher mit React entwickelt werden, das Backend wird mit Express.js, einem Node.js-Framework
realisiert.
Die Web-App und die Datenbank müssen auf einem Linux-System deployed (veröffentlicht) werden kö̈nnen.

\subsection{Setting}
Zur Veranschaulichung wurde das Setting, in dem ein solches Poomsae-Turnier mit dem entwickelten System stattfinden
sollte, mit allen wirkenden Komponenten unter \autoref{fig:setting-poomsae} dargestellt.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/Setting_Poomsae.PNG}
    \caption{Poomsae-Setting}
    \label{fig:setting-poomsae}
\end{figure}

In der Mitte befindet sich die Kampffläche, auf denen die Sportler ihre Performance vorführen.
Rund herum sind die fünf Schiedsrichter positioniert, die mit dem \nameref{subsec:refereeInterface} via Tablet bewerten.
Der Administrator am Rand ist für das Aktualisieren der aktiven Sportler (siehe \nameref{subsec:adminInterface})
verantwortlich.
Bei kleinen Turnieren trägt er auch die Verantwortung für die Darstellung der Punkte und Ergebnisse auf der
Anzeigetafel  (siehe \nameref{subsec:zuschauer}).

\subsection{Vorgehen}
Zunächst wurde die schon während des Fachmoduls vorbereitete Datenbankarchitektur weiter ausgearbeitet.
Anschließend wurden die weiteren Technologien, die zum Einsatz kommen sollen, festgelegt, diese sind unter
\nameref{sec:systemaufbau} aufgelistet.\\
Zuerst war es essenziell, einen Prototyp für das Backend zu erstellen, nach und nach wurden alle benötigen Models,
Controller und Routes implementiert.
Nach dem erfolgreichen Testing des Backends wurde mit der Realisierung des Frontends fortgefahren.
Das Deployment fand am Ende der Arbeit statt.\\

Um zu sehen, ob das Projekt auf Kurs ist, wurde in der Vorbereitungszeit ein Zeitplan erstellt.
Dieser wurde laufend upgedated und falls notwendig verbessert.
Um die einzelnen Tasks nicht zu übersehen wurde mit dem \gls{Kanban} von \gls{Gitlab} gearbeitet.
%design im Frontend
%websocket


